\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{graphicx}       % need for figures.
\usepackage[table]{xcolor}  % use if color is used in text.
\usepackage{hyperref}       % use for hypertext links.
\usepackage{listings}       % code listings.
\usepackage{amsmath}        % math environment, like `gather` and `align`.
\usepackage[a4paper, left=0.7in, right=0.7in, bottom=1in, top=1in]{geometry} % configure spacing around text.
% \usepackage{multicol} % multiple columns.
% \usepackage{float}    % to place figure wherever I want, using "[H]".


\usepackage[utf8]{inputenc} % acentos e caractéres especiais.
\usepackage[brazil]{babel}  % hifenização.
\usepackage[T1]{fontenc}    % hifenização das palavras em português.

%%%%% My commands and environments %%%%%
\newcommand{\listaroot}{..}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.80}
\newcommand{\code}[1]{\colorbox{light-gray}{\texttt{#1}}}
\newcommand{\src}[1]
{
\IfFileExists{\listaroot/src/#1}{\code{src/#1}}{\code{\color{red}src/#1}}
}
\newenvironment{question}
  {\bfseries\setlength{\parskip}{\baselineskip}\par\noindent}{}
\newenvironment{letter}
  {\bfseries\setlength{\parindent}{3ex}\setlength{\parskip}{\baselineskip}\par}{}
\newenvironment{answer}
  {\setlength{\parindent}{3ex}\par}{}

% Fancy stuff: https://tex.stackexchange.com/a/156800
% https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
\lstset{
  language=Python,
  basicstyle=\ttfamily,
  otherkeywords={self},
  keywordstyle=\ttfamily\color{blue!90!black},
  keywords=[2]{True,False},
  keywords=[3]{ttk},
  keywordstyle={[2]\ttfamily\color{yellow!10!orange}},
  keywordstyle={[3]\ttfamily\color{red!80!orange}},
  emph={MyClass,__init__},
  emphstyle=\ttfamily\color{red!80!black},
  stringstyle=\color{green!80!black},
  showstringspaces=false,
  % title=\lstname,
  frame=single
}

\begin{document}
\title{Lista 1 de Aprendizagem de Máquinas}
\author{Lucas Caetano Possatti}
\maketitle

\abstract{Este relatório documenta a forma como eu resolvi cada questão da primeira lista, e traz os resultados que obtive. Para instruções sobre como instalar as dependências e executar os códigos-fonte, leia o arquivo \code{README.md} que acompanha esse relatório.}

\section*{\centering Parte I – Pré-Processamento de Dados}

\begin{question}
1) Dada a base de dados Iris, obtenha:
\end{question}

\begin{letter}
  a) A média e variância de cada um dos atributos;
\end{letter}
\begin{answer}
Bem simples. Após ler os dados, para cada um dos atributos calculamos a média e a variância da seguinte forma. A média é calculada pela soma dos elementos daquele atributo, dividido pelo número de instâncias na base de dados. E a variância é calculada pela soma dos quadrados das diferenças entre os valores e a média, e depois dividimos essa soma pelo número de instâncias. Veja o código que utilizei:

\begin{lstlisting}[language=python]
def calculate_mean_and_variance(data):
  mean = sum(data) / len(data)
  variance = 0
  for x in data:
    variance += (x - mean) ** 2
  variance /= len(data)
  return mean, variance
\end{lstlisting}

No exemplo, o parâmetro \code{data} é um vetor que corresponde ao valores de todas as instâncias para um \textbf{único} atributo.

Após executar o \textit{script}, tive o seguinte resultado para as médias e as variâncias:

\begin{lstlisting}
Sepal length mean: 5.843333333333335
Sepal length variance: 0.6811222222222222

Sepal width mean: 3.0540000000000007
Sepal width variance: 0.1867506666666667

Petal length mean: 3.7586666666666693
Petal length variance: 3.0924248888888854

Petal width mean: 1.1986666666666672
Petal width variance: 0.5785315555555559
\end{lstlisting}
\end{answer}

\begin{letter}
  b) A média e variância de cada um dos atributos para cada uma das classes;
\end{letter}
\begin{answer}
  Similar a questão \textit{1.a}. Calculamos a média e a variância da mesma forma. Mas agora separamos as classes. A reposta produzida é a seguinte:

  \begin{lstlisting}
Iris-setosa summary
attribute,     mean,  variance
Sepal length,  5.006, 0.122
Sepal width,   3.418, 0.142
Petal length,  1.464, 0.030
Petal width,   0.244, 0.011

Iris-versicolor summary
attribute,     mean,  variance
Sepal length,  5.936, 0.261
Sepal width,   2.770, 0.097
Petal length,  4.260, 0.216
Petal width,   1.326, 0.038

Iris-virginica summary
attribute,     mean,  variance
Sepal length,  6.588, 0.396
Sepal width,   2.974, 0.102
Petal length,  5.552, 0.298
Petal width,   2.026, 0.074
  \end{lstlisting}
\end{answer}

\begin{letter}
  c) O histograma com 16 bins de cada um dos atributos para cada uma das classes (gere um único gráfico de histograma de 16 bins, ou seja, dividido em 16 segmentos, para cada atributo diferenciando as classes, para mostrar como estão distribuídos os valores para diferentes classes);
\end{letter}
\begin{answer}
  O histograma pedido pode ser observado na Figura \ref{fig:1c}.
  \begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{../src/questao-1/letra-c.png}
    \caption{Histograma dos atributos do Iris Dataset.}
    \label{fig:1c}
  \end{figure}
\end{answer}

\begin{letter}
  d) Gere um gráfico 2D com os dois componentes principais (uso de PCA) das amostras, identificando cada classe. Pode usar a função eig do Matlab.
\end{letter}
\begin{answer}
  O PCA pode ser visto na Figura \ref{fig:iris-pca}. Para este gráfico especificamente, eu usei a matriz de covariância para obter os \textit{eigen vectors} e \textit{eigen values}.

  \begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{../src/questao-1/letra-d.png}
    \caption{PCA na base de dados Iris.}
    \label{fig:iris-pca}
  \end{figure}
\end{answer}

\begin{question}
2) Dada a base de dados CNAE-9\_reduzido (em anexo):
\end{question}
\begin{letter}
  a) gere um gráfico 2D com os dois componentes principais (uso de PCA) das amostras, identificando cada classe (a base possui 5 classes. O rótulo das amostras está na primeira coluna. Essa coluna não deve ser usada no PCA).
\end{letter}
\begin{answer}
  O gráfico do PCA pode ser visto na Figura \ref{fig:2a}.

  \begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[width=250px]{../src/questao-2/letra-a.png}
    \caption{PCA do CNAE-9.}
    \label{fig:2a}
  \end{figure}
\end{answer}

\begin{letter}
  b) gere um gráfico 2D com os dois componentes principais (uso de PCA) das amostras, identificando cada classe (a base possui 5 classes). Para este gráfico realize o branqueamento dos dados (isto é, após a aplicação do PCA garantir que a matriz de correlação dos dados seja uma matriz identidade). O que tem de diferente entre os gráficos de a) e b)?
\end{letter}
\begin{answer}
  O gráfico do PCA com o branqueamento pode ser visto na Figura \ref{fig:2b}. A principal mudança é a escala dos eixos. Após o branqueamento, os eixos utilizam o mesmo \textit{range}. Indicando que as instâncias estão uniformemente distribuídas nesse espaço.

  \begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[width=250px]{../src/questao-2/letra-b.png}
    \caption{PCA do CNAE-9 com branqueamento.}
    \label{fig:2b}
  \end{figure}
\end{answer}

\begin{letter}
  c) Após a visualização dos gráficos, é possível identificar ao menos uma classe que possa ser facilmente separada das outras classes? Seria possível separar essa classe (sem grandes perdas) se fosse usada somente uma componente principal? Gere o gráfico de uma componente para explicar.
\end{letter}
\begin{answer}
  A classe 5 (verde no gráfico) parece sim estar bem separada. Porém, como é possível ver na Figura \ref{fig:2c}, com apenas uma dimensão é mais difícil separar essa classe, pois considerando uma única dimensão ela se mistura com instâncias das outras classes.

  \begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[width=250px]{../src/questao-2/letra-c-different-sizes.png}
    \caption{PCA do CNAE-9 com branqueamento usando uma única dimensão.}
    \label{fig:2c}
  \end{figure}
\end{answer}

\begin{question}
3) A base de dados Nebulosa (disponibilizada em anexo) está contaminada com ruídos, redundâncias, dados incompletos, inconsistências e \textit{outliers}. Para esta base:
\end{question}

\begin{letter}
  a) Obtenha os resultados da classificação (métrica acurácia) usando a técnica do vizinho mais próximo (NN) e Rocchio. Utilize a distância Euclidiana e a base de dados crua, sem pré-processamento. Use o conjunto de 143 amostras para treino e o de 28 amostras para teste. Proponha um tratamento para os dados incompletos.
\end{letter}
\begin{answer}
  Quanto aos dados incompletos, como eles são poucos, eu os descartei para resolver essa primeira primeira parte da questão. Os resultados foram os seguintes:

  \begin{lstlisting}
NN confusion matrix:
 [[ 14.   0.   0.]
 [ 10.   0.   0.]
 [  1.   0.   0.]]
NN accuracy: 0.56

Rocchio confusion matrix:
 [[  0.   0.  14.]
 [  0.   0.  10.]
 [  0.   0.   1.]]
Rocchio accuracy: 0.04
  \end{lstlisting}

  Como era esperado, o desempenho dos classificadores foi muito ruim na base de dados crua.
\end{answer}

\begin{letter}
  b) Realize um pré-processamento sobre os dados de forma a reduzir os ruídos, as redundâncias, inconsistências, outliers e a interferência dos dados incompletos. Obtenha os resultados da classificação usando a técnica do vizinho mais próximo (NN) e Rocchio usando a distância Euclidiana e a mesma divisão dos dados.
\end{letter}
\begin{answer}
  Para o pré-processamento eu optei pelas seguintes escolhas, nesta ordem:
  \begin{itemize}
    \item Muitas valores estão fora do \textit{range} do seu atributo. Para aqueles valores que estão próximos dos limites do \textit{range}, eu os arredondei para o limite. Já aqueles que estão longe, como números negativos ou valores muito grandes por exemplo, eu os descartei (coloquei \code{NaN}) para tentar completá-los nas etapas seguintes.
    \item As colunas ``Época de nascimento'' e ``Idade'' são redundantes. Então quando algum dado de umas dessas colunas está faltando, eu tentei copiar da outra. Porém uma única instância se beneficiou dessa etapa.
    \item Para completar os valores inexistentes (\code{NaN}) eu os substituo pela média daquele atributo para aquela classe específica.
    \item Ainda assim, instâncias cuja \textit{label} estava faltando não puderam ser completadas, então eu as descartei (havia um único caso).
    \item As colunas ``ID'' e ``Nome'' são completamente desnecessárias para o treinamento, então eu as descartei.
    \item Como as colunas ``Época de nascimento'' e ``Idade'' tem valores idênticos, eu optei por eliminar uma delas (``Idade'').
  \end{itemize}

  Após o pré-processamento e o treinamento. Os resultados foram os seguintes:
  \begin{lstlisting}
NN confusion matrix:
 [[ 11.   2.   1.]
 [  1.   7.   2.]
 [  0.   0.   1.]]
NN accuracy: 0.76

Rocchio confusion matrix:
 [[ 9.  3.  2.]
 [ 2.  5.  3.]
 [ 0.  0.  1.]]
Rocchio accuracy: 0.6
  \end{lstlisting}
\end{answer}

\begin{letter}
  c) Compare os resultados obtidos em a) e b). Qual deles retornou o melhor resultado?
\end{letter}
\begin{answer}
  Após o pré-processamento, a classificação usando Rocchio continua razoavelmente ruim, agora com acurácia de 60\% (antes era 4\%). Mas a classificação usando NN melhorou consideravelmente, antes com uma acurácia de 56\% (sem pré-processamento) e agora com uma acurácia de 76\% (com pré-processamento), apesar de ainda deixar a desejar.
\end{answer}


\section*{\centering Parte II – Regressão Linear}

\begin{question}
4) Prove que, para uma quantidade de $N$ amostras com entradas $x$ e
saídas $t$, as equações

\begin{align*}
w_0 = \bar{t} - w_1 \bar{x} &&
w_1 = \frac{\bar{xt} - \bar{x}\bar{t}}{\bar{x^2} - (\bar{x})^2}
\end{align*}

sendo:

$$ \bar{a} = \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} a_k $$

minimizam a função de perda quadrática média $L$:

$$ L = \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} (t_k - (w_0 + w_1x_k))^2$$

\end{question}
\begin{answer}
  Para chegar aos valores de $w_0$ e $w_1$ mencionados, podemos fazer a derivada parcial de $L$ em relação a $w_0$ e $w_1$. Sabendo que:

  \begin{align*}
    \frac{\partial L}{\partial w_0} = 0 && \frac{\partial L}{\partial w_1} = 0
  \end{align*}

  Assim, podemos desenvolver $\frac{\partial L}{\partial w_0} = 0$ da seguinte forma:


  % How to add comments to equations: https://tex.stackexchange.com/a/47691
  \begin{gather*}
    % \frac{\partial}{\partial w_0} \Big( \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} (t_k - (w_0 + w_1x_k))^2 \Big) = 0 \\
    % \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} \Big( \frac{\partial}{\partial w_0} (t_k - (w_0 + w_1x_k))^2 \Big) = 0 \\
    \textstyle \frac{\partial}{\partial w_0} \big( \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} (t_k - (w_0 + w_1x_k))^2 \big) = 0 \\
    \textstyle \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} \big( \frac{\partial}{\partial w_0} (t_k - (w_0 + w_1x_k))^2 \big) = 0 \\
    \textstyle \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} \big( 2(t_k - (w_0 + w_1x_k)) \cdot (-1) \big) = 0 \\
    \textstyle \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} \big( -2(t_k - (w_0 + w_1x_k)) \big) = 0 \\
    \textstyle \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} \big( -2(t_k - w_0 - w_1x_k) \big) = 0 \\
    \textstyle \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} \big( -2t_k + 2w_0 + 2w_1x_k \big) = 0 \\
    \textstyle \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} \big( -t_k + w_0 + w_1x_k \big) = 0 \\
    -\bar{t} + w_0 + w_1 \bar{x} = 0 \\
    w_0 = \bar{t} - w_1 \bar{x} \\
  \end{gather*}

  E para $\frac{\partial L}{\partial w_1} = 0$:

  \begin{gather*}
    \textstyle \frac{\partial}{\partial w_1} \big( \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} (t_k - (w_0 + w_1x_k))^2 \big) = 0 \\
    \textstyle \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} \big( \frac{\partial}{\partial w_1} (t_k - w_0 - w_1x_k)^2 \big) = 0 \\
    \textstyle \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} \big( 2(t_k - w_0 - w_1x_k) \cdot (-x_k) \big) = 0 \\
    \textstyle \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} \big( -2x_kt_k + 2x_kw_0 + 2w_1x_k^2 \big) = 0 \\
    -2\overline{xt} + 2\bar{x}w_0 + 2w_1\overline{x^2} = 0 \\
    -\overline{xt} + \bar{x}w_0 + w_1\overline{x^2} = 0 \\
    % -\overline{xt} + \bar{x}w_0 + w_1\overline{x^2} = 0  \tag{Substituindo $w_0$}\\
    -\overline{xt} + \bar{x} (\bar{t} - w_1 \bar{x}) + w_1\overline{x^2} = 0 \\
    -\overline{xt} + \bar{x}\bar{t} - w_1(\bar{x})^2 + w_1\overline{x^2} = 0 \\
    - w_1(\bar{x})^2 + w_1\overline{x^2} = \overline{xt} - \bar{x}\bar{t} \\
    w_1(-(\bar{x})^2 + \overline{x^2}) = \overline{xt} - \bar{x}\bar{t} \\
    w_1 = \frac{\overline{xt} - \bar{x}\bar{t}}{\overline{x^2} - (\bar{x})^2} \\
  \end{gather*}
\end{answer}

\begin{question}
5) Para a base de dados Runner (disponibilizada em anexo) obtenha:
\end{question}

\begin{letter}
  a) A equação linear que se ajusta aos dados e a RMSE;
\end{letter}
\begin{answer}
  Eu obtive o seguinte modelo linear:
  $$y = -0.0133 \cdot x + 36.3091$$

  O RMSE deste modelo foi igual a 0,220339.
\end{answer}

\begin{letter}
  b) Predizer o resultado para o ano de 2016;
\end{letter}
\begin{answer}
  Usando o modelo encontrado na questão \textit{3.a}, eu pude predizer o valor de 9,55 para o ano de 2016.
\end{answer}

\begin{letter}
  c) Utilize o teste de hipótese de Kendall para verificar se existe dependência entre os atributos. Realize o teste para 5\% e 1\% de nível de significância;
\end{letter}
\begin{answer}
  Não fiz esta.
\end{answer}

\begin{letter}
  d) Calcule a correlação entre os dados. Se o módulo da correlação for acima de 0,85 realize o teste de hipótese de Pearson para 5\% e 1\% de nível de significância (teste bilateral)
\end{letter}
\begin{answer}
  Não fiz esta.
\end{answer}


\begin{question}
6) Para a base de dados Polinômio (disponibilizada em anexo), faça:
\end{question}

\begin{letter}
  a) Divida aleatoriamente a base de dados em duas partes: treino, como 70\% das amostras, e teste, com 30\%. Use a parte de treino para estimar um modelo linear que melhor se ajusta aos dados, sendo a entrada do modelo a primeira coluna e a saída a segunda coluna. Informe os parâmetros do modelo encontrado e obtenha os valores de RMSE e MAPE sobre o conjunto de treino e teste. Mostre um gráfico do modelo estimado e dos pontos da base de dados. O modelo conseguiu se ajustar bem aos dados? Por quê?
\end{letter}
\begin{answer}
  \begin{itemize}
    \item Modelo estimado: $y = 103.7159 \cdot x - 285.7711$ .
    \item Coeficientes do modelo: $w_0=-285.7711$ e $w_1=103.7159$ .
    \item RMSE usando dados de treino: 234,3522.
    \item RMSE usando dados de teste: 181,1718.
    \item MAPE usando dados de treino: 3928,6453.
    \item MAPE usando dados de teste: 14,4745.
  \end{itemize}

  O gráfico para este modelo pode ser observado na Figura~\ref{fig:6a}. Podemos perceber que o modelo não se ajustou bem aos dados, pois os dados formam uma espécie de ``curva'' e um modelo linear não se adapta bem a isso.

  \begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[width=250px]{../src/questao-6/letra-a.png}
    \caption{Regressão linear na base de dados Polinômio.}
    \label{fig:6a}
  \end{figure}
\end{answer}

\begin{letter}
  b) Estimar o modelo polinomial que melhor se ajusta aos dados usando os dados de treinamento. Informe os parâmetros do modelo encontrado. Use os fatores de determinação de complexidade do modelo para auxiliar a encontrar o modelo. Obtenha os valores RMSE e MAPE do modelo obtido sobre os dados de treino e teste. Mostre um gráfico com o novo modelo. O modelo conseguiu se ajustar melhor aos dados? Por quê?
\end{letter}
\begin{answer}
  Para estimar o polinômio eu criei vários modelos usando números de parâmetros diferentes, de 2 até 10. E usei o coeficiente de determinação ($R^2$) para selecionar o melhor modelo. O modelo selecionado foi de 3 coeficientes:

  \begin{itemize}
    \item Coeficientes do modelo: $w_0=75.0702$, $w_1=-117.9193$, $w_2=22.3845$ .
    \item RMSE usando dados de treino: \texttt{1.6900090990264046e+84} .
    \item RMSE usando dados de teste: \texttt{2.7639305038242394e+150} .
    \item MAPE usando dados de treino: \texttt{2.89289097378e+84} .
    \item MAPE usando dados de teste: \texttt{3.68617888306e+148} .
  \end{itemize}

  O gráfico para este modelo pode ser observado na Figura~\ref{fig:6b}. O novo modelo se ajustou muito melhor aos dados, pois um modelo polinomial consegue acompanhar a curva dos dados. O modelo polinomial só não ficou melhor devido ao número razoável de \textit{outliers}.

  \begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[width=250px]{../src/questao-6/letra-b.png}
    \caption{Modelo polinomial na base de dados Polinômio.}
    \label{fig:6b}
  \end{figure}
\end{answer}

\begin{letter}
  c) Utilize o método de Ransac sobre os dados de treinamento para remover os outliers e obter o modelo polinomial. Informe os parâmetros do modelo encontrado. Obtenha o RMSE e MAPE do modelo obtido sobre os dados de treino e teste. Mostre um gráfico com o novo modelo. O Ransac conseguiu ajustar melhor o modelo aos dados?
\end{letter}
\begin{answer}
  Não fiz esta.
\end{answer}

\begin{question}
7) Explique o dilema entre bia e variância e o seu relacionamento com underfitting e overfitting.
\end{question}

\begin{answer}
  \textit{Bias} e variância são duas fontes de erro que estão conectadas com a complexidade do modelo.

  Quanto maior a variância, menor o \textit{bias}, e maior a complexidade do nosso modelo. E quanto menor a variância, maior o \textit{bias}, e menor é a complexidade do nosso modelo.

  Já o Overfitting e Undefitting estão relacionados diretamente com a complexidade do modelo. Se o modelo for complexo demais, temos Overfitting, ou seja, o modelo se ajustou demais aos dados de treino. E se for pouco complexo, temos Underfitting, uma situação onde o modelo não pôde se ajustar muito bem aos dados (não aprendeu com os dados).

  Ao minimizar o \textit{bias} nós acabamos por aumentar a variância. E vice-versa. Então o que nós queremos é minimizar o \textit{bias} e a variância juntos, visando minimizar o erro total, e assim alcançar um modelo de complexidade ótima. Podemos ver esse \textit{trade-off} na Figura~\ref{fig:7-bias-variance}.

  \begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[width=200px]{../src/questao-7/bias-variance.png}
    \caption{Dilema entre bias e variância. Fonte: \url{http://scott.fortmann-roe.com/docs/BiasVariance.html}.}
    % \legend{Fonte: \url{http://scott.fortmann-roe.com/docs/BiasVariance.html}}
    \label{fig:7-bias-variance}
  \end{figure}
\end{answer}


\section*{\centering Parte III – Métodos de Classificação Baseados em Distância}

\begin{question}
8) Para a figura abaixo, obtenha o diagrama de Voronoi das amostras quadrado, triângulo e losango para as métricas de:
\end{question}

\begin{letter}
  a) Distância Euclidiana;
\end{letter}
\begin{answer}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=200px]{../src/questao-8/euclidean.png}
  \end{center}
\end{answer}

\begin{letter}
  b) Similaridade Cosseno;
\end{letter}
\begin{answer}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=200px]{../src/questao-8/cosine.png}
  \end{center}
\end{answer}

\begin{letter}
  c) Obtenha a classe (quadrado, triângulo ou losango) da amostra círculo para um classificador NN, se for usada a métrica de Distância Euclidiana e a Similaridade Cosseno.
\end{letter}
\begin{answer}
  Usando a distância euclidiana, o círculo é classificado como um triângulo. E usando similaridade de cosseno, ele é classificado como um quadrado.
\end{answer}


\begin{question}
9) Realize a classificação da base de dados Car Evaluation usando o kNN. Realize 3-fold cross validation e, para cada rodada, use dois folds para a parte de calibração e um fold para teste. Na parte de calibração o treinamento deve ser realizado usando um fold e a validação do valor de $k$ deve ser realizado usando o outro fold. A calibração deve ser realizada de forma a maximizar a acurácia. Expresse os resultados em forma de acurácia média, macroprecision médio, macrorecall médio e tabela de contingência médio (dado em porcentagem).
\end{question}
\begin{answer}
  Primeiramente eu fiz um \textit{shuffle} no dataset, e após isso separei 3-folds de tamanhos iguais. Para cada iteração em cima dos folds, o primeiro fold era usado como treinamento, o segundo como validação e o terceiro como teste, e a cada iteração era realizado um \textit{shift} entre esses folds. Assim cada fold pôde ser usado para treino, validação, e teste, mas em iterações distintas.

  O modelo do kNN foi iniciado com os dados de treino, e o fold de validação foi utilizado para encontrar o melhor $k$ baseado em um range de 1 até 20 (exclusivo). Após encontrar o melhor $k$, o modelo era testado no fold de teste. Em cada uma das iterações os melhores valores para $k$ foram respectivamente: 3, 5, e 12.

  A matriz de confusão média com os valores em porcentagem pode ser observada na Tabela~\ref{tab:9}. Na tabela, as linhas representam os \textit{ground truths}, e colunas representam as predições.

  % Average confusion matrix:
  %  [[ 0.97272727  0.0231405   0.00413223  0.        ]
  %  [ 0.26302083  0.71354167  0.01302083  0.01041667]
  %  [ 0.28985507  0.23188406  0.44927536  0.02898551]
  %  [ 0.06153846  0.24615385  0.06153846  0.63076923]]

  \begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}{ |l|c|c|c|c| }
      \hline
       & p. unacc & p. acc & p. good & p. vgood \\
      \hline
      unacc & \cellcolor{gray!25} 97.27 \% & 02.31 \%  & 00.41 \% & 00.00 \% \\
      \hline
      acc   & 26.30 \% & \cellcolor{gray!25} 71.35 \% & 01.30 \% & 01.04 \% \\
      \hline
      good  & 28.98 \% & 23.18 \% & \cellcolor{gray!25} 44.92 \% & 02.89 \% \\
      \hline
      vgood & 06.15 \% & 24.61 \% & 06.15 \% & \cellcolor{gray!25} 63.07 \% \\
      \hline
    \end{tabular}
    \caption{Matriz de confusão média para o Car Evaluation Dataset.}
    \label{tab:9}
  \end{table}

  Outras métricas solicitadas:
  \begin{itemize}
    \item Acurácia média: 88.13\%
    \item Macro-precision médio: 81.99\%
    \item Macro-recall médio: 69.91\%
  \end{itemize}

\end{answer}

\begin{question}
10) Usando as técnicas de seleção de características SFS e SBS sobre a base de dados Wine, faça:
\end{question}

\begin{letter}
  a) Divida a base de dados em três partes de forma estratificada. Selecione 5 atributos usando uma parte da base de dados como treinamento e valide os atributos sobre uma outra parte usando amétrica acurácia. Após determinar os 5 atributos, obtenha a acurácia sobre a terceira parte, usando as duas partes anteriores como treinamento. Use o classificador Vizinho mais Próximo nesta tarefa. Quais foram os atributos selecionados?
\end{letter}
\begin{answer}
  Primeiramente eu normalizei todos os atributos do \textit{dataset} para um range de 0 à 1. Em seguida, eu separei o \textit{dataset} em três partes de forma estratificada, conforme pedido, porém com proporções diferente. Usei 60\% dos dados para o grupo de treino (resultando em 105 amostras), 20\% para o grupo de validação (36 amostras), e também 20\% para o grupo de teste (37 amostras).

  \begin{table}[!ht]
    \begin{center}
      \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
        1  & Alcohol     \\ \hline
        2  & Malic acid  \\ \hline
        3  & Ash         \\ \hline
        4  & Alcalinity of ash  \\ \hline
        5  & Magnesium          \\ \hline
        6  & Total phenols      \\ \hline
        7  & Flavanoids         \\ \hline
        8  & Nonflavanoid phenols  \\ \hline
        9  & Proanthocyanins       \\ \hline
        10 & Color intensity       \\ \hline
        11 & Hue                   \\ \hline
        12 & OD280/OD315 of diluted wines  \\ \hline
        13 & Proline                       \\ \hline
      \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Atributos do Wine Dataset.}
    \label{tab:10-atributos}
  \end{table}

  Eu fiz a seleção de atributos usando tanto o SFS, quanto o SBE, para compará-los. Para referência, a correspondência entre os números dos atributos do \textit{dataset} e os seus nomes se encontra na Tabela~\ref{tab:10-atributos}. Os atributos selecionados e as respectivas acurácias foram os seguintes:

  \begin{itemize}
    \item SFS:
    \begin{itemize}
      \item Atributos selecionados: 6, 7, 11, 10, 5
      \item Acurácia: 94.59\%
    \end{itemize}

    \item SBE:
    \begin{itemize}
      \item Atributos selecionados: 3, 8, 9, 11, 12
      \item Acurácia: 78.37\%
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{answer}

\begin{letter}
  b) Realize o mesmo procedimento, mas agora selecionando 10 atributos;
\end{letter}
\begin{answer}
  Usando novamente o SFS e SBE, obtive os seguintes resultados:

  \begin{itemize}
    \item SFS:
    \begin{itemize}
      \item Atributos selecionados: 6, 7, 11, 10, 5, 12, 13, 1, 4, 2
      \item Acurácia: 100\%
    \end{itemize}

    \item SBE:
    \begin{itemize}
      \item Atributos selecionados: 1, 3, 4, 5, 7, 8, 9, 10, 11, 12
      \item Acurácia: 97.29\%
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{answer}

\begin{letter}
  c) Realize o mesmo procedimento de \textit{(a)} e \textit{(b)}, mas agora selecionando os atributos usando duas partes para treinamento e validando sobre as mesmas duas partes. Após determinar os atributos, obtenha a acurácia sobre a terceira parte. A acurácia sobre a terceira parte foi melhor, igual ou pior do que as obtidas nas letras \textit{(a)} e \textit{(b)}. Por quê?
\end{letter}
\begin{answer}
  Repetindo os experimentos, tive os seguintes resultados:

  \begin{itemize}
    \item SFS para 5 atributos:
    \begin{itemize}
      \item Atributos selecionados: 7, 1, 2, 3, 4
      \item Acurácia: 100\%
    \end{itemize}

    \item SBE para 5 atributos:
    \begin{itemize}
      \item Atributos selecionados: 9, 10, 11, 12, 13
      \item Acurácia: 91.89\%
    \end{itemize}

    \item SFS para 10 atributos:
    \begin{itemize}
      \item Atributos selecionados: 7, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 8,  9, 10
      \item Acurácia: 97.29\%
    \end{itemize}

    \item SBE para 10 atributos:
    \begin{itemize}
      \item Atributos selecionados: 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13
      \item Acurácia: 89.18\%
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  Antes de ver esses últimos resultados, eu imaginei que sem separar o treino da validação eu obteria resultados piores, pois o modelo se ajustaria demais aos dados de treino e validação, causando \textit{overfitting}. Isso porque estamos usando o algoritmo do Vizinho Mais Próximo, e se validamos no mesmo conjunto de treinamento a acurácia é 100\%. Mas vendo os resultados, percebo que eles foram semelhantes aos experimentos anteriores. E suspeito que isso tenha acontecido porque talvez a maioria dos atributos da base Wine sejam bastante úteis para a classificação de forma independente. Dessa forma qualquer seleção de atributos, mesmo que aleatória, geraria bons resultados, pois a maioria (se não todos) os atributos são relevantes.

  Para testar essa hipótese, eu criei seleções de atributos de forma totalmente aleatória, e usei essas seleções com o algoritmo do Vizinho Mais Próximo. Usei o conjunto de treino juntamente com o conjunto de validação para treinar o modelo, e o conjunto de testes para realmente realizar os testes, da mesma forma como foi feito nos experimentos anteriores. Esses foram alguns dos resultados que obtive:

  \begin{itemize}
    \item (7, 2): 48.64\%
    \item (5, 7, 8, 9, 0): 97.29\%
    \item (11): 59.45\%
    \item (6, 2, 7, 11): 83.78\%
    \item (8, 2, 11, 10, 1, 12, 9, 5, 0): 100\%
    \item (3, 0): 70.27\%
    \item (6, 1, 4, 7, 8, 5, 3, 10, 2): 89.18\%
    \item (11, 7, 10, 9, 6): 89.18\%
    \item (9): 70.27\%
  \end{itemize}

  Como é possível observar, a maioria das seleções aleatórias de atributos tiveram um bom desempenho. E aparentemente, os desempenhos ruins foram para as seleções com poucos atributos (de 1 à 3).

\end{answer}

\end{document}
